**上海體育場**，又稱**八萬人體育場**，是一座位於[中國](../Page/中國.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")[徐汇区的多功能综合性体育场](../Page/徐汇区.md "wikilink")。多數時候用做足球賽事場地，現時為中超球隊[上海上港的主場](../Page/上海上港集團足球俱樂部.md "wikilink")。此亦可举办田径比赛、其他体育赛事、演唱会、展览会等多种用途。

## 概況

上海體育場是為了承辦1997年的[中華人民共和國第八屆全國運動會](../Page/中華人民共和國第八屆全國運動會.md "wikilink")，由上海市委和市政府合資而成，耗資十餘億元[人民幣](../Page/人民幣.md "wikilink")。體育場是八運會的主體育場，最多可容納六萬名觀眾，並設有近1600個停車泊位。現一般情況，在举办普通足球賽事和一般商业演唱會之时，體育場只开放56000個座位。\[1\]

上海體育場是20世紀中國規模最大體育場之一，球場協辦了[2008年夏季奧運會部分足球賽事](../Page/2008年夏季奧運會.md "wikilink")。

## 建筑设计

体育场主体建筑东西跨度288.4米，南北跨度274.4米，整体空间结构西高东低，南北对称，建筑高度为70.6米。看台采用钢筋混泥土框架结构，屋盖采用钢结构，最大外环梁长27.89米、宽9.76米，高10.78米、重46.65吨；最大悬挑桁架长度为73.5米，重80吨。悬挑长度73.5米，建成时为世界第一，屋面为全膜面设计。\[2\]

体育场屋面造型呈马鞍形曲面，由美国企业为体育场的膜结构进行设计与制作，采用由[玻璃纤维布涂覆合成树脂构成的轻质SHEERFILL建筑膜](../Page/玻璃纤维.md "wikilink")，呈白色半透明状，是中国第一座采用该种膜结构的体育场。

在1998年和1999年，上海體育場被選為「上海市最佳體育建築」及「新中國50周年上海十大經典建築金獎」之一。建築外型採用馬鞍型、大懸挑鋼管空間層蓋結構，覆以賽福龍塗面玻璃纖維成型膜。

## 承辦重要賽事

  - 1997年，[第八屆全國運動會](../Page/中華人民共和國第八屆全國運動會.md "wikilink") 主體育場
  - 2007年，[12屆世界夏季特殊奧林匹克運動會](../Page/2007年世界夏季特殊奧林匹克運動會.md "wikilink")
    主體育場
  - 2008年，[北京奧運會](../Page/2008年夏季奧運會.md "wikilink") 上海分賽場

## 承辦足球聯賽一覽表

| 年份     | 足球聯賽     | 球隊       |
| ------ | -------- | -------- |
| 1998年  | 中國足球甲A聯賽 | 上海申花     |
| 2001年  | 中國足球甲B聯賽 | 上海中遠匯麗   |
| 2002年  | 中國足球甲A聯賽 | 上海中遠匯麗   |
| 2003年  | 中國足球甲A聯賽 | 上海中遠三林國際 |
| 2004年  | 中國足球超級聯賽 | 上海中遠三林國際 |
| 2005年  | 中國足球超級聯賽 | 上海永大國際   |
| 2009年  | 中國足球甲級聯賽 | 上海東亞     |
| 2010年  | 中國足球甲級聯賽 | 上海東亞     |
| 2011年  | 中國足球甲級聯賽 | 上海東亞     |
| 2012年  | 中國足球甲級聯賽 | 上海東亞特萊士  |
| 2013年  | 中國足球超級聯賽 | 上海東亞上港集團 |
| 2014年  | 中國足球超級聯賽 | 上海東亞上港集團 |
| 2015年- | 中國足球超級聯賽 | 上海上港集團   |

## 交通

  - [上海軌道交通](../Page/上海軌道交通.md "wikilink")：[上海體育場站](../Page/上海體育場站.md "wikilink")（[四號線](../Page/上海軌道交通四號線.md "wikilink")）、[上海體育館站](../Page/上海體育館站.md "wikilink")（[一號線及四號線](../Page/上海軌道交通一號線.md "wikilink")）、[上海游泳馆站](../Page/上海游泳馆站.md "wikilink")（[十一號線](../Page/上海軌道交通十一號線.md "wikilink")）

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 扩展阅读

  - [World Stadiums
    entry](http://www.worldstadiums.com/stadium_pictures/asia/china/shanghai_stadium.shtml)
  - [上海东亚体育文化中心官网](http://www.ssc.sh.cn/)

[Category:2008年夏季奧林匹克運動會運動場](../Category/2008年夏季奧林匹克運動會運動場.md "wikilink")
[Category:奧運會場館](../Category/奧運會場館.md "wikilink")
[Category:國際田聯一級田徑場](../Category/國際田聯一級田徑場.md "wikilink")
[Category:上海体育场馆](../Category/上海体育场馆.md "wikilink")
[Category:徐汇区建筑物](../Category/徐汇区建筑物.md "wikilink")
[Category:中国足球场](../Category/中国足球场.md "wikilink")
[Category:體育場](../Category/體育場.md "wikilink")

1.   第29屆奧林匹克運動會官方網站
2.